---
id: lab4-Instructions-intro
slug: /labs/lab4/Instructions/
sidebar_position: 1
---

# Введение

Стек представляет собой динамическую структуру (то-есть структуру, размер которой может изменяться в процессе выполнения программы), предназначенную для временного хранения данных некоторого типа  `INF`, который может быть как базовым, так и определяемым пользователем. Запись данных в стек и выборка данных из стека производятся путем обращения к его вершине.

В данной работе стек реализуется на базе односвязного списка.  При записи в стек (операция `PUSH`) в начало списка добавляется узел, а при выборке из стека (операция `POP`) узел удаляется из начала списка. Чтобы получить доступ к следующей ячейке стека нужно удалить предыдущую. При выполнении операции `POP` данные из стека не считываются. Данные могут считываться только из вершины стека. Для чтения данных используется специальная функция, которая читает данные без удаления узла из вершины стека.

Для обеспечения доступа к данным, хранящимся в узлах типа `ListNode`, класс `MyStack` сделан дружественным по отношению к классу `ListNode`. В этом случае все методы класса `MyStack` получают доступ к скрытым данным класса `ListNode`.

Чтобы в узлах можно было бы хранить данные различных типов и чтобы узлы класса `ListNode` можно было бы использовать в различных структурах (например, для реализации списка или очереди), класс `ListNode` реализован в виде шаблона семейства классов с двумя формальными параметрами: типом хранимых данных (`class INF`) и дружественным классом, реализующим некоторую структуру данных, например стек (`class FRIEND`).

Методы шаблонного класса не должны зависеть от значений формальных параметров и должны быть одинаковыми для всех типов хранимых данных и дружественных классов. Для реализации этого требования в лабораторной работе класс `ListNode` сделан закрытым (то-есть в нем нет методов в разделе `public:`, хотя могли бы и быть), а доступ к его элементам осуществляется через интерфейс дружественного класса `FRIEND`, являющегося одним из двух формальных параметров  класса `ListNode` (в данной работе это `MyStack<INF>`).

Пример внешнего определения методов шаблонного класса:

```cpp
template<class INF>
bool MyStack<INF>::empty(void) {
    if (top == nullptr)
        return true;
    else
        return false;
}
```

Определение (переименование) типа узла `ListNode`, хранящего данные класса `INF` и использующего в качестве дружественного класса `FRIEND` шаблонный класс `MyStack<INF>`:

```cpp
typedef class ListNode<INF, MyStack<INF>> Node;
```

Теперь вместо `typedef class ListNode<INF, MyStack<INF>>` он будет называться просто `Node`.
